---
{"dg-publish":true,"permalink":"/专升本/高等数学/知识点/函数/求函数表达式/","noteIcon":""}
---

>[!info] 已知 $f(x)$ 的表达式，求 $f[φ(x)]$
>
> 方法：直接代入
> 已知 $f(x) = 2x$ 则 $f(x - 1) = 2(x - 1)$
> 
>>[!example] 例题一
>>$$设函数\;f(x)=\left\{\begin{matrix}
2,\;|x|\le 1 \\
0,\;|x|>1
\end{matrix}\right.\quad则\;f(f(x))=
>>$$
>>
>> $$解得\;
f(x)=\left\{\begin{matrix}
2,\;|f(x)|\le 1 \\
0,\;|f(x)|>1
\end{matrix}\right.
=\left\{\begin{matrix}
2,\;|x|> 1 \\
0,\;|x|\le1
\end{matrix}\right.
>>$$
>>

>[!info] 已知 $f[φ(x)]$  的表达式，求 $f(x)$
> 
> 方法一：做恒等变形，凑出来（简单题）
> 方法二：换元法（复杂题）
> 
>>[!example] 例题一
>>已知$\;f(x+\frac{1}{x})=\frac{x+x^3}{1+x^4}\;$，则函数表达式 $f(x)=$ 
>>
>>使用恒等变形凑出来
>>$$
\frac{\frac{x+x^3}{x^2}}{\frac{1+x^4}{x^2}}=\frac{\frac{1}{x}+x}{\frac{1}{x^2}+x^2+2-2}=\frac{\frac{1}{x}+x}{(\frac{1}{x}+x)^2-2} 
>>$$
>>$\frac{\frac{1}{x}+x}{(\frac{1}{x}+x)^2-2}\;$将$\;x+\frac{1}{x}\;$还原成$\;x$
>>
>>解得 $f(x)=\frac{x}{x^2-2}$
>
>
>>[!example] 例题二
>>已知 $f(e^x)=ln\;x$，则函数表达式 $f(x)=$
>>
>>使用换元法
>>
>>由题可知$\;x=ln\,e^x\;$令$\;e^x=t，\; ln\,e^x=ln\,t\Rightarrow x=ln\,t$
>>
>>$f\,(e^x)=ln\,(ln\,e^x)\;$所以$\;f(t)=ln\,(ln\,t)$
>>
>>互换字母：$\;f(t)=ln\,(ln\,t)\Rightarrow f(x)=ln\,(ln\,x)$

>[!info] 已知 $f[φ(x)]$  的表达式，求 $f[v(x)]$
> 
> 步骤：
> 1. 对 $f[φ(x)]$ 用凑或换元的方法求出 $f(x)$
> 2. 套用 $f$ 的含义，求出 $f[v(x)]$